[Les_Très_Riches_Heures_du_duc_de_Berry_mars.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Les_Très_Riches_Heures_du_duc_de_Berry_mars.jpg "fig:Les_Très_Riches_Heures_du_duc_de_Berry_mars.jpg")
**莊園**指大農場，[唐宋時的](../Page/唐宋.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")、古代[日本及](../Page/日本.md "wikilink")[中古歐洲的大農場都稱作](../Page/中古歐洲.md "wikilink")**莊園**。在中世紀的西歐，**莊園**（manor）發展成自給自足的農村經濟共同體。

## 中國

唐宋時期，面積不太小、互相毗連的一片私有土地，有時稱莊園。為了強調土地私有，莊園會冠以主人之姓，如李家莊張家莊之類，或起個別緻名字，帶有自我炫耀的意味。

唐末及北宋「莊園」十分盛行，大半是地主自己經營的農場。莊園經營方式不一，有奴僮、有雇農、有[佃農](../Page/佃農.md "wikilink")。到宋代，使用奴隸的農場愈來愈少，使用僱工耕種漸漸增加。從北宋末年開始，以雇工經營的大農場也愈來愈少，地主逐漸將土地出租給佃農。\[1\]

唐朝中葉，官僚地主侵夺田地，均田制废止，地主庄园经济便日益发展起来，如田庄、庄田、庄宅、庄院、山庄，岭南节度使[韦宙的](../Page/韦宙.md "wikilink")“江陸别业”积攒谷物七千堆\[2\]、[宋之问的](../Page/宋之问.md "wikilink")“兰田山庄”、[王维的](../Page/王维.md "wikilink")“辋口庄”等都是有名的大庄园，江南军使苏建雄，“有别墅，在昆陵，恒使傔人李诚来往检视”\[3\]。早在[唐高宗时](../Page/唐高宗.md "wikilink")，[王方翼就已經](../Page/王方翼.md "wikilink")“辟田数十顷，修饰馆宇，列植竹木”\[4\]。唐玄宗诏稱：“王公百官及富豪之家比置庄田，恣行吞并”\[5\]。[安史之乱后](../Page/安史之乱.md "wikilink")，均田制既坏，庄园经济更加发达，[陆贽指出](../Page/陆贽.md "wikilink")：“今制度弛紊，疆理隳坏，恣人相吞，无复畔限，富者兼地数万亩，贫者无容足之居”。\[6\]

唐代的僧侶也都有大量土地，宜春郡的齐觉寺，“其寺常住庄田，孳畜甚多”\[7\]。又如[少林寺有柏谷庄](../Page/少林寺.md "wikilink")，占地40顷\[8\]。[吐蕃亡国后](../Page/吐蕃.md "wikilink")，各地教派割据，政教合一，出现很多庄园。

## 日本

## 歐洲

[Emkendorf_Herrenhaus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Emkendorf_Herrenhaus.jpg "fig:Emkendorf_Herrenhaus.jpg")
[Upper_Slaughter_Manor_-_geograph.org.uk_-_964906.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Upper_Slaughter_Manor_-_geograph.org.uk_-_964906.jpg "fig:Upper_Slaughter_Manor_-_geograph.org.uk_-_964906.jpg")
[Saint-Cirq-Lapopie.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Saint-Cirq-Lapopie.jpg "fig:Saint-Cirq-Lapopie.jpg")
莊園（manor），是[中世紀](../Page/中世紀.md "wikilink")[歐洲基本經濟單位](../Page/歐洲.md "wikilink")。當時因城市毀壞、商業衰退，[歐洲經濟](../Page/歐洲.md "wikilink")，淪為自給自足的農業型態，經濟關係也是以勞務交換、以物易物為主。

莊園生產包括糧食、衣物、工具等各項生活所需，是一個農村共同體，也是一個自治的政治單位，內有耕地、公地、教堂、領主邸第與農奴住宅等。莊園土地屬[領主擁有](../Page/領主.md "wikilink")，[農奴負責耕作](../Page/農奴.md "wikilink")。領主與農奴之間有互相約定的權利與義務──農奴提供勞役、耕作、繳稅；而領主則必須分給土地、提供保護、執行司法。領主在莊園中設置的生產設施，如磨坊、烤爐與榨酒設備，農奴必須付費使用。

[農奴](../Page/農奴.md "wikilink")〔serf〕身分介於自由人與奴隸之間。人身自由並沒完全失去，但身分又附著於土地。倘無領主同意，不可任意離開莊園，故其非完全的自由人。雖然農奴自由受限制，且生活艱苦，但有一定的保障。農奴只要履行義務，就可以世代耕作土地；一旦遇到困難，領主亦有義務提供適當的協助。

### 莊園制度的意義

封建制度的基礎在土地；經營這土地的方式則是莊園制度。「莊園制度」"Manorialism"來自"Manor"，類似羅馬詞彙的"Villa"。所謂的莊園可以有以下三層意義，這三者都是組成莊園制度的重要因素。第一、地緣上的意義，也就是指一個鄉村，有土地，有人民；農業是他的生活方式。第二、是農耕上的地位，是基於一種特殊的土地分配、耕種方式，以及領主私有地和其他農人持有時間的複雜關係。第三、是一種政治或者法律上的地位，在領主的統治下，每一個莊園自成一個獨立的政治系統。所以莊園制度跟封建制度是不可分的兩者。領主對於莊園內有相對的統治權。綜合上述所言，政治經濟層面上莊園制度固然是封建的一部分，但從社會的角度，莊園經濟跟封建制度沒有關係。因為兩者構成的主角是兩個世界的人。封建制度限於領主跟武士，而莊園制度則是農奴。這是兩個不相流通的世界。這兩者個關係是政治跟經濟的，而不是社會的。

### 莊園制度的歷史背景

莊園制度的起源跟封建制度一樣古老，也包含許多羅馬與日耳曼傳統。莊園經濟之所以成為中世紀歐洲的主要制度，如同封建制度一樣，是因為第十世紀卡洛林王朝的解體與歐洲政治的混亂。羅馬時代就有大莊園（Villa）的存在。地主擁有廣大土地，由奴隸與佃農來耕種。但兩者有根本性質上的不同，第一，羅馬大莊園的所有者是地主本身，奴隸是替他工作的，地主直接控制每一塊土地。中古莊園則不是，土地的所有者是貴族與武士，他們無瑕參與耕種，為了獲得農奴的勞力，將莊園土地分割給農奴耕種，自己保留較小的「私地」（Demesne）或者稱為「直屬地」。中古莊園的領主對於土地沒有所有權，所有權在國王，只有使用權跟管理權。羅馬地主對於土地內的奴隸，沒有政治權利，不同於中古莊園。

### 莊園經濟的特質

中古歐洲的混亂導致莊園必須自己自足，退回到原始的經濟。貨幣經濟可以說完全不存在，完全以物易物。直到十二世紀開始，商業復興，城市興起才慢慢改變這種體制。莊園經濟的一個特色就是「公社合作」（Communal
cooperation），就是農奴必須共同生產。由於經濟的困難，各種農具與牲口都由領主提供。所以農奴可以說是一無所有，因此必須共同耕作。另外因為土地的貧瘠與耕種技術的落後，莊園經濟普遍採行三年[輪耕制](../Page/輪耕.md "wikilink")。把耕地分為三個部份，「春耕地」、「秋耕地」以及「休耕地」。

## 注釋

[Category:農場](../Category/農場.md "wikilink")
[Category:亚洲农业史](../Category/亚洲农业史.md "wikilink")
[Category:欧洲农业史](../Category/欧洲农业史.md "wikilink")

1.  趙岡，陳鍾毅：《中國土地制度史》（台北：聯經出版事業公司，1982）。
2.  《北梦琐言·卷三》：唐相国韦公宙善治生，江陵府东有别业，良田美产，最号膏腴，而积稻如坻，皆为滞穗。咸通初，除广州节度使。懿宗以番禺珠翠之地，垂贪泉之戒。京兆从容奏对曰：“江陵庄积谷尚有七千堆，固无所贪。”懿皇曰：“此可谓之足谷翁也。”
3.  《新唐书·食货志》
4.  《旧唐书·王方翼传》
5.  《[册府元龟](../Page/册府元龟.md "wikilink")·田制》
6.  《陆宣公集》卷二二，《均节赋税恤百姓》第六
7.  《太平广记·上谷》
8.  [王昶](../Page/王昶.md "wikilink")：《金石萃编》卷七十七，《少林寺碑》